創科局長又失言！TVB訪問嘲創初申請者太蠢

創新及科技局局長楊偉雄接受訪問時疑似再次失言，他指責一般申請者是否「太蠢」，以致不少初創企業申請資助時未獲撥款。楊偉雄在一個訪問中被問科技券計劃申請程序是否太繁複以致在一個889間企業申請的計劃中，有138宗被退回，其中因資料不齊而未能申請的個案就有佔其中的七成，楊偉雄表示，「你認為呢個步伐好唔好呢，係咪？係咪我哋一般嗰啲申請者太蠢呢？咁我都唔明呀。」

周六晚（7日）無綫電視播出的《新聞透視》，探討協助初創創科企業的政策是否有效、能否幫到業界初創人士，節目提到2016年尾，政府花5億元推出科技券計劃，截至今年2月，局方收到889間企業申請計劃；約400宗經過審核，九成四、377宗獲得撥款；348宗要補交資料、澄清內容、或等待評估；138宗被退回，退回的主要是沒有提交全部證明文件，對於有業內人士希望有更多申請指引，楊偉雄指，「你認為呢個步伐好唔好呢，係咪？係咪我哋一般嗰啲申請者太蠢呢？咁我都唔明呀，但係呢，有一個好令到你安慰啲係咩呢，我哋宜家申請人數越來越多；第二，成功率好高，我哋一定要維持一個公平公開公正，因為宜家我哋使嘅錢係政府嘅錢，政府嘅錢即係市民嘅錢」。

立法會資訊及科技界議員莫乃光認為，官員有責任令這些資助計劃便民，更應避免批評申請者。他指政府推出的創科基金申請太繁複已是眾所周知，3月尾更曾有建制派議員就此在立法會大會提口頭質詢，「呢個已經唔係一個秘密嚟，不同黨派嘅議員都對佢申請嘅程序、以至成個安排做法都有好多意見」，他指政府一直稱在完善申請辦法，「但實情係每日我哋喺前線都聽好多中、小企仲係話申請非常之複雜、繁複，有時都唔知衰咗喺咩原因，要等一輪審批，過唔到又要等好耐、等下一輪，呢啲問題一路都有」。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑指，相關基金申請成功率不是很高，因為程序、表格繁複，申請時間冗長，動輒要數月甚至一年，但初創對資金是有燃眉之急，「我申請個基金可能用嚟出糧、交租」，申請時間長對創科公司來說是「很難捱」。

楊偉雄指責一般申請者「太蠢」的報道一度在周六早上於無綫新聞網提早播出，惹來業內人士熱議，但無綫網上版報道在周六上午10時多突然「下架」，連結不能再開啟，惹來「河蟹」疑雲，惟至晚上7時播出的《新聞透視》，無綫足本播出楊偉雄「係咪我哋一般嗰啲申請者太蠢呢」的言論，才釋除「河蟹」的疑雲。

62歲的楊偉雄獲前特首梁振英重用出任創新科技局局長，但屢次失言，包括公開與政府唱反調，盛讚Uber有創意，雖然他其後改口，但已引起爭議。而他自誇「真係見過Steve Jobs」，更成為「金句」不斷為人恥笑。至於被業界批評申請手續繁複的5億元創科生活基金及5億元科技劵先導計劃，是前特首梁振英在2016年施政報告推出，分別協助非牟利機構及中小型企業採用新科技，但兩項計劃劣評如潮，不少人無法受惠。

HK NO IT

香港政府搞親嘅文件麻煩到爆
係唔係都要交齊N入入息財務報表
所有人嘅糧單、資產等等
你估而家申請grant loan咩
咁撚麻煩咪東家唔打打西家囉

mother is woman

個個見過 Steve jobs咩

佢講事實唧
不過佢自己都唔見得醒

原本TVB係星期五晚上有以下 新聞，但之後唔知點解俾人剷左。我係用 RSS reader 讀的，所以有記錄

[TVB] 創科局近年推不同類型基金 有業界人士指申請過程繁複 (23:16)

維穩

我起加拿大做過兩間公司都去申請創科 tax credits / fundings ，因正苦野係好煩嫁

CCTVB 死全家

有專門幫人申請ge 公司幫手執文件嫁

人地坡仔又唔見有問題